---
title: "Лекция 15. Классические и квантовые вычисления"
block: "Теоретические модели вычислений"
order: 15

---

## Теоретические модели вычислений. 
## Лекция 15. Классические и квантовые вычисления

#### 29 апреля 2021 года

---

### План занятия

1. Ограничения классического вычислителя
1. Структура классического вычислителя
2. Квантовая механика и её интерпретации
3. Необходимый матан
4. Унарные операторы и квантовые алгоритмы

---

### Классические вычислители

Компьютер, который мы используем, есть лишь абстракция над абстракцией.

Каждый уровень представляет из себя удобный интерфейс.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/homer_1.jpg" height="500px">

---

### Классические вычислители

Но мы можем пойти глубже.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/homer_2.jpg" height="500px">

---

### Классические вычислители

Ещё глубже.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/homer_3.jpg" height="500px">


---

### Классические вычислители

И ещё.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/homer_4.jpg" height="500px">

---

### Классические вычислители

Внезапно, наши компьютеры оперируют материей и энергией, чтобы производить вычисления.

При этом, часть энергии они рассеивают и их надо охлаждать.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/5GHz.jpg" height="300px">

Статья: http://www.thg.ru/cpu/20031231/index.html


---

### Классические вычислители

В 2003 году компьютеры уже считали на 5GHz (пусть и с жидким азотом). При этом за несколько лет частота процессоров выросла с сотен мегагерц до тысяч.

Почему же мы сейчас не считаем на 100 GHz?

Процессоры упёрлись в шину памяти, которая стала узким местом и свела на нет возможности процессора, предлагаемые его скоростью. 

---

### Классические вычислители

Но не только в энергии дело!

Пусть $S = p\ast q$, где $p$, $q$ -- простые числа. 

Пусть $|S| \ge 10^{100}$. Нам надо зная $S$, найти $p$ и $q$, то есть решить задачу факторизации.

Во нашей вселенной:

* Число барионов $N_b ≈ 9.34 × 10^{79}$
* Число фотонов $N_γ ≈ 1.36 × 10^{89}$
* Число нейтрино $N_ν ≈ 1.11 × 10^{89}$
* Число «обычных» частиц $N_{particle} ≈ 2.48 × 10^{89}$
* Число гравитонов $N_g ≈ 2.0 × 10^{112} ≈ 8.0 × 1022 × N_{particle}$ 
* Не подтверждено, что гравитоны существуют

Ссылка: https://nplus1.ru/blog/2018/02/21/how-many-gravitons


---

### Классические вычислители

Если мы запишем на каждый тип частиц по одной десятичной цифре, то нам не хватит материи в нашей вселенной для решения задачи факторизации классическим способом.

То есть мы имеем алгоритм, который решает задачу, но не можем построить компьютер, который её решит.

---

### Классические вычислители

Почему? Они же эквивалентны МТ?

У МТ бесконечная лента и нет ограничений на скоростью переключения. 

То есть даже если мы построим такой компьютер по материи, то нам не хватит времени.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/raining_david_tennant.gif">


---

### Классические вычислители

То есть при работе на классическом компьютере нам мешают:

1. Низкая частота, повышение которой выедёт к рассеиванию энергии.
2. Рассеивание энергии, которое ухудшает свойства проводников и может привести компьютер к выходу из строя.
3. Неэффективное использование материи.


---

### Структура классического вычислителя

Возьмём обычный биполярный транзистор.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/TransistorAnim.gif">


---

### Структура классического вычислителя

Из нескольких транзисторов сделаем NAND-гейт. 
Это такой электронный компонент, который выполняет операцию $z =\ not\ (x\ and\ y)$.

<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/nand-scheme.png">
</div>

<div id="right">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/rpqNC.png">
</div>

---

### Структура классического вычислителя

Из нескольких гейтов NAND сделаем сумматор двух битов с переносом (полный сумматор, full-adder).


<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/nand_sum.png">
</div>

<div id="right">

* S - сумма 2 бит
* C - переполнение (вышли за границу разряда)

С помощью данной схемы мы можем не только подсчитать сумму 2 бит, но и получить флаг переполнения.


</div>


---

### Структура классического вычислителя

Соберём сумматор для 4-х разрядных чисел.


<img src="/images/tcm_29_04_2021/Сумма_4-х_разрядных_чисел.bmp">


---

### Структура классического вычислителя

А теперь сделаем ячеку, которая хранит память! 

Для этого нам потребуется генератор тактов, который будет заставлять систему двигаться. Генератор тактов -- это схема, которая генерирует электрические импульсы с заданной частотой.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/d_trigger.bmp">

---

### Структура классического вычислителя

Знакомьтесь! D-триггер! Он же D-flip-flop.

<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/D_Flip_flop.png">
</div>
<div id="right">

* PRESET - позволяет нам задать какое-либо начальное значение;
* Data Pin - данные, которые мы сейчас подаём;
* Output - выход с прошлого момента времени;
* Inverted Output - инвертированный выход с прошлого момента времени;
* Clock - сигнал синхронизации (D - триггер изменит свое состояние только тогда, когда на данный * вход поменяет уровень);
* CLEAR - очистить D - триггер

</div>


---

### Структура классического вычислителя

D-триггер может хранить состояние, а значит мы можем на нём делать полноценные вычислители. 

<iframe width="1800" height="600" src="https://www.youtube.com/embed/09bsCBludX4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


---

### Структура классического вычислителя

И тем не менее:

1. Низкая частота, повышение которой выедёт к рассеиванию энергии.
2. Рассеивание энергии, которое ухудшает свойства проводников и может привести компьютер к выходу из строя.
3. Неэффективное использование материи.

---

### Интерпретации квантовой механики

Возьмём электронную пушку и будем обстреливать две щели электронами, вылетающими в разные направления:

<img src="/images/tcm_29_04_2021/Опыт_Юнга_1.png">

Кажется, что мы должны получить две жирные точки на экране.

---

### Интерпретации квантовой механики

В реальности мы получим интерференционную картину, как если бы электронная пушка была источником волн, а не частиц.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/Опыт_Юнга_2.png">

Электрон это волна? (А Ленин - это гриб?)

---

### Интерпретации квантовой механики

Поставим устройство, которое определяет в какую именно из щелей пролетел электрон.

Получим две точки.

WTF???

Электрон, когда мы на него смотрим -- это частица, а когда не смотрим -- волна. Почему?


---

### Интерпретации квантовой механики

Существует 2 основных интерпретации того, что происходит в квантовом мире:

1) Копенгагенская - говорит о том, что мы не можем в процессе измерения достаточно сильно отделить измеритель от измеряемого объекта. То есть когда мы наблюдаем за электроном, измеритель начинает на него так влиять, что он начинает двигаться как частица.

2) Многомировая - говорит нам о том, что, когда мы начинаем наблюдать за электроном, мы детерминируем свое положение относительно мультиверса.

---

### Интерпретации квантовой механики

Мы будем использовать многомировую!

---

### Интерпретации квантовой механики

<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/Многомировая_интерпретация_1.bmp">
</div>
<div id="right">

У нас есть одна вселенная в момент времени $t_0$, 2 отверстия.

Когда электрон проходит через щель, получаются две вселенные в момент времени $t_1$: в одной электрон пролетает через верхнее отверстие, в другой - через нижнее. 

Когда мы измеряем, мы оказываемся в одной из вселенных. 

Таким образом, мы определяем своё положение относительно вселенной, в которой случилось определённое событие. 

Но всё несколько сложнее.

</div>

---

### Интерпретации квантовой механики

Учимся на кошках!

<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/Кот_Шрёдингера_1.png">
</div>
<div id="right">
У нас есть электронная пушка, 2 отверстия, чёрный ящик, в котором сидит кот.



Рядом с установкой стоят наблюдатели Н1 и Н2.

</div>


---

### Интерпретации квантовой механики

Учимся на кошках!

<div id="left">
<img src="/images/tcm_29_04_2021/Кот_Шрёдингера(4_!).bmp">
</div>
<div id="right">

Рядом с котом находится устройство, которое убьёт кота, если электрон пролетит через верхнее отверстие, и ничего не случится, если пролетит через нижнее. 

</div>


---


### Интерпретации квантовой механики

В момент времени $t_0$ испускается электрон, есть одна Вселенная. 

При этом наблюдатели не знают, в какой Вселенной они находятся. 

В момент времени $t_1$ образовалось две вселенные, в одной из которых кот мёртв, в другой - жив. 

Далее наблюдатель Н1 может открыть ящик и узнать правду. При этом он сам окажется в двух вселенных: в одной кот мёртв, в другой - жив.

С точки зрения наблюдателя Н2, пока мы не посмотрим на наблюдателя Н1, мы не сможем точно сказать, в какой из вселенных он находится.


---

### Интерпретации квантовой механики

Разумеется, это оставляет много вопросов.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/spiderverse.png">


---

### Интерпретации квантовой механики

Разумеется, это оставляет много вопросов.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/spiderverse.jpeg">


---

### Интерпретации квантовой механики

Думать о которых мы не будем, но запомним:

1. Квантовые события приводят к образованию нескольких вселенных.
2. Пока мы не измерили квантовую величину мы не можем понять в какой мы вселенной.
3. Когда мы измерим квантовую величину, мы тоже окажемся в разных вселенных, но для каждого из нас квантовая величина станет просто детерминированной, на которую не влияют квантовые события.

---

### Евклидово пространство

Евклидово пространство - некоторое пространство над полем вещественных чисел конечной размерности, в котором соблюдаются некоторые правила.

$\(\overrightarrow{x},\overrightarrow{y} \in R^n\), \(\overrightarrow{x},\overrightarrow{y}\)$ - векторы

Правила $\(\forall \overrightarrow{x},\overrightarrow{y}\)$:
1. Мы можем суммировать покоординатно векторы: $\(\overrightarrow{x} +\overrightarrow{y} = (\overrightarrow{x_0} + \overrightarrow{y_0}, \overrightarrow{x_1} + \overrightarrow{y_1}, ... , \overrightarrow{x_n} + \overrightarrow{y_n})\)$

2. Домножать векторы на число: $\( \lambda \overrightarrow{x} = (\lambda \overrightarrow{x_0}, \lambda \overrightarrow{x_1}, ... , \lambda \overrightarrow{x_n})\)$

---

### Евклидово пространство

Также существует понятие скалярного произведения векторов, которое удовлетворяет следующим свойствам:

* $\((\overrightarrow{x}, \overrightarrow{y}) = (\overrightarrow{y}, \overrightarrow{x})\)$

* $\((\overrightarrow{x}, \overrightarrow{y} + \overrightarrow{z}) = (\overrightarrow{x}, \overrightarrow{y}) + (\overrightarrow{x}, \overrightarrow{z})\)$

* $\((\lambda \overrightarrow{x}, \overrightarrow{y}) = \lambda (\overrightarrow{x}, \overrightarrow{y})\)$


* $\((\overrightarrow{x},\overrightarrow{x})>0\), если \(\overrightarrow{x} \neq \overrightarrow{0}\), \(\overrightarrow{0}: (\overrightarrow{0},\overrightarrow{0}) = 0\)$

---

### Гильбертово пространство

Гильбертово пространство может быть определено над множеством комплексных чисел и может иметь бесконечную размерность.

Вышеописанные свойства (Евклидова пространства) выполняются

Примеры:
1) Евклидово пространство: оно является подмножеством Гилбертова пространства

2) Пространство $l^2$: $x = \{ x_n \} _ {n = 1}^{\infty} : \sum_{n=1}^{\infty} |x_n|^2$ - сходится. 

---

### Тензорное произведение


усть у нас есть 2 матрицы: 

$A$ с размерностью $ |A| = m \times n$;

$B$ с размерностью $|B| = p \times q$;

$$A \otimes B =  
\left[
 \begin{array}
   aa_{11}B & ... & a_{1n}B \\\\
   ... & ... & ... \\\\
   a_{m1}B & ... & a_{mn}B
 \end{array}
\right] $$

---

### Тензорное произведение


$ |A \otimes B| = mp \times nq$


$\begin{pmatrix}
    1 & 2  \\\\
    3 & 4  \\\\
\end{pmatrix}\otimes
    \begin{pmatrix}
    1 & 1  \\\\
    1 & -1  \\\\
\end{pmatrix}$
$=\begin{pmatrix}
    1\times B & 2\times B  \\\\
    3\times B & 4\times B  \\\\
\end{pmatrix}$
$=
\begin{pmatrix}
1 & 1 & \ & 2 & 2 \\\\
1 & -1 & \ & 2 & -2 \\\\
\ & \ & \ & \ & \ \\\\
3 & 3 & \ & 4 & 4 \\\\
3 & -3 & \ & 4 & -4 \\\\
\end{pmatrix}
$

---

### Обозначения Дирака

Кет - скобки  
$$ 
|x>\ =
 \begin{pmatrix}
    x_1 \\
    ... \\
    x_n \\
    \end{pmatrix}
$$

$$ |y>\ =
 \begin{pmatrix}
    y_1 \\
    ... \\
    y_n \\
    \end{pmatrix}
$$

$$ x_i, y_i \in C $$

---

### Операции

Скалярное произведение обозначается следующим образом:
$ < x | y > = \sum_{i=1}^{n} x_i y_{i}^* $, где $y_{i}^* сопряжённое$

Норма: 
* $||x|| = | <x,x> |$
* $|| ||: C^n \rightarrow R$
* $|a| = \alpha_i + \beta_i = \sqrt { \alpha^2 + \beta^2 } $

Между векторами есть косинус угла:
$cos \theta = \frac{|<x|y>|}{||x||*||y||} = \frac{|x_1 * y_1 + x_2 * y_2|}{\sqrt {x_{1}^2 + y_{1}^2} * \sqrt {x_{2}^2 + y_{2}^2}}$

$\theta = arccos \frac{|<x|y>|}{||x||*||y||} $

$\theta \in [0, \frac{\pi}{2}]$

---

### Кубит

Кубит -  наименьший элемент для хранения информации в квантовом компьютере. 

Определяем кубит как вектор в Гильбертовом пространстве, его норма равна 1. Длина вектора кубита равна 2. Т.е. кубит -- это два числа, сумма квадратов которых равна 1.

---

### Кубит

Кубит задаётся как некоторая линейная комбинация в ортонормированном базисе в этом Гильбертовом пространстве.

Сам базис:

$(1 , 0) - \overrightarrow{x} = | 0 >$

$(0 , 1) - \overrightarrow{y} = | 1 > $

$\overrightarrow{z} = \alpha \overrightarrow{x} + \beta \overrightarrow{y} $

Тогда:

$ | \phi > \in H, ||\phi|| = 1, dim \ H = 2$ 

$ | \phi > = \alpha | 0 > + \beta| 1 > $

$ | 0 >, | 1 > $ - ортонормированный базис

$|| \ | 0 > \ || = || \ | 1 > \ || = 1$

$ | 0 >  \bot | 1 > $


---

###  Физический смысл $\alpha$ и $\beta$ 

Вернёмся к обычным компьютерам и посмотрим на такую вещь, как микрофон.

<img src="/images/tcm_29_04_2021/Микрофон.png">

У нас есть человек, он что - то говорит. Также у нас есть микрофон. 

В микрофоне магнит и мембрана, мы получаем волны. Что происходит дальше со звуковыми волнами, когда мы их переносим в компьютер?

Необходимо оцифровать на аналого-цифровом преобразователе: взять некоторое количество значений, которые нам позволят восстановить эту волну.  

---

###  Физический смысл $\alpha$ и $\beta$ 


<img src="/images/tcm_29_04_2021/Микрофон.png">


Далее, когда мы захотим воспроизвести эту информацию на некотором динамике, который состоит из магнита с мембраной, то мы должны будем подать на него колебания, после этого получим более кривую волну. Поэтому оцифровка "уничтожает" истинное звучание.

---

###  Физический смысл $\alpha$ и $\beta$ 

С квантовыми компьютерами получается похожая ситуация. 

Когда мы измеряем некоторое значение кубита, получаем одно значение с разными вероятностями:
* $P(|0>|ϕ)=α^2$ -- это вероятность того,что мы получим значение 0 при измерении кубита ϕ
* $P(|1>|ϕ)=β^2$ -- это вероятность того,что мы получим значение 1 при измерении кубита ϕ

---

###  Физический смысл $\alpha$ и $\beta$ 


В кубите $ϕ$ находятся и $0$ и $1$ одновременно также, как и кот Шрёдингера мёртв и жив одновременно. Таким образом кот - тот же самый кубит. Кубит кота состоит из вероятности того, что он жив и некоторой вероятностью того, что он мёртв.

То есть в кубите содержится некоторая информация, которая находится в суперпозиции, то есть одновременно в момент времени $t_1$ существуют оба значения. Когда мы измеряем, получаем только одно из них. При этом мы можем предсказывать, с какой вероятностью у нас будет какое значение в определённом базисе.

---

###  Физический смысл $\alpha$ и $\beta$ 


Ну и ещё:

<img src="/images/tcm_29_04_2021/Кубит_пример.bmp">

---

###  Пример

Предположим, что у нас есть вектор:

$ | \phi > = \frac{1}{\sqrt 2} | 0 > +  \frac{1}{\sqrt 2} | 1 > $

Попробуем его измерить. 

$P(| 0 > | \phi) = \alpha^2 =  \frac{1}{2}$

$P(| 1 > | \phi) = \beta^2 = \frac{1}{2}$

---

###  Пример

$P( A | B ) = \frac{P(AB)}{P(B)}$ - формула условной вероятности.

$P(| 0 >| \phi ) = \frac{P(| 0 > \cap | \phi >)}{P(\phi)} =  \frac{1}{2}$

$P(| 0 >| \phi ) + P(| 1 >| \phi ) = 1$

Посмотри на другой вектор \$psi$

$ | \psi > = \frac{1}{\sqrt 2} | 1 > -  \frac{1}{\sqrt 2} | 0 > $

$P(| 0 > | \psi) = \alpha^2 =  \frac{1}{2}$

$P(| 1 > | \psi) = \beta^2 = \frac{1}{2}$

Таким образом, при процессе измерения мы даже не сможем различить два явно различающихся вектора. Как мы можем это избежать?

---

###  Базис Адамара

Возьмём другой базис - базис Адамара (Hadamard):

$ | + > = \frac{1}{\sqrt 2} | 0 > +  \frac{1}{\sqrt 2} | 1 > $<br />$ | - > = \frac{1}{\sqrt 2} | 0 > -  \frac{1}{\sqrt 2} | 1 > $<br />Что будет, если мы попробуем в базисе Адамара вычислить значение вероятностей вектора $\phi$:

$P(| + > | \phi) = 1$

$P(| - > | \phi) = 0$

$P(| + > | \psi) = 0$

$P(| - > | \psi) = 1$

В данном базисе мы смогли различить ветра состояний.


---

###  Теорема о запрете клонирования

После измерения мы узнали вероятность вектора $\phi$ и он больше не в суперпозиции:

$$
    \begin{matrix}
    t_0 & t_1 \\\\
    P(|0>|\phi)=\frac{1}{2} & P(|0>|\phi)=0 \\\\
    P(|1>|\phi)=\frac{1}{2} & P(|1>|\phi)=1 \\\\
    \end{matrix}
$$

Опять, же после второго вскрытия ящика кот не оживёт и не умрёт. Таким образом, после измерения квантовой системы, мы оказываемся только в одной из Вселенных, где значение вектора соответствует одному из определённых значений кубита: либо 0, либо 1.

**При этом нельзя скопировать состояние квантовой системы.**

---

###  Квантовая запутанность

Пусть у нас векторы кубиты $a$ и $b$. Пара кубитов будет выглядеть следующим образом:

$$
    \begin{matrix}
    a & b & \\\\
    |0> & \alpha|0> + \beta|1> & \alpha|00> + \beta|01> \\\\
    \end{matrix}
$$

$P(|00>) = \alpha^2$

$P(|01>) = \beta^2$

Пусть у нас есть векторы:

$$
    \begin{matrix}
    a & b & \\\\
    \alpha|0> + \beta|1> & p|0> + q|1> & \alpha p|00> + \alpha q|01> + \beta p|10> + \beta q|11> \\\\
    \end{matrix}
$$

$$ | 0 > =
 \begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}
$$

$$ | 1 > =
 \begin{pmatrix}
    0 \\\\
    1 \\\\
    \end{pmatrix}
$$

---

###  Квантовая запутанность

$| 00 > =
 \begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}
\otimes$ 
$\begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}
=$
$ \begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    0 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}
$

$| 10 > =
 \begin{pmatrix}
    0 \\\\
    0 \\\\
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}
$

---

###  Представление кубита

Каждый кубит мы можем представить фактически одним атомом. 

Например, есть атом водорода, у него есть 2 орбитали, электрон может находиться в пространстве между 2 орбиталями, то есть электрон может находиться в суперпозиции и, фактически, реализует кубит.

---

###  Представление кубита

Если у нас 5 атомов, то состояний может быть $2^5=32$. Пятью атомами мы представляем $32$ значения. 

Если у нас 3000 атомов, то состояний может быть $2^{3000}=10^{90}$. Таким образом, на 3000 атомах мы можем построить квантовый компьютер, с помощью которого можно факторизовать числа порядка 10^{90}. То есть квантовый компьютер позволяет нам резко уменьшить объём материй, который нам нужен для вычислений.

Если вы вспомните первую задачу, то нет, это не ответ на неё, там мы рассуждали про длину числа, которая была равна гуголу, а не 90.

---

###  Квантовые алгоритмы


Квантовый алгоритм - алгоритм, который задает последовательность унитарных операций с указанием, над какими именно кубитами их надо совершать. Результат работы носит вероятностный характер.

Квантовые алгоритмы описываются преобразованиями над кубитами. Эти преобразования осуществляются с помощью унитарных операторов. 

Унитарный оператор - некоторая матрица, которая умножается на вектор. Для того, чтобы оператор был унитарен, требуется, чтобы сопряженный ему оператор был его обратным оператором и был равен оператору эквивалентному: $U^* U = UU^* = I$

---

###  Квантовые алгоритмы

Также $\forall \phi \in H \ ||U|\phi>|| = |||\phi>||$ (должен сохранять норму)

$\forall \phi, \psi \in H \ |<U|\phi> | <U|\psi>| = |<\phi | \psi>|$ (должен сохранять угол между векторами)


Унитарный оператор - оператор Адамара

---

###  Квантовые алгоритмы

Также оператор $X - $ унитарный
$$ X =
    \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\\\
    1 & 0 \\\\
    \end{pmatrix}
$$

$$ X|0> = 
    \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\\\
    1 & 0 \\\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix}  =
    \begin{pmatrix}
    0 \\\\
    1 \\\\
    \end{pmatrix} = |1>
$$

$$ X|1> = 
    \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\\\
    1 & 0 \\\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    0 \\\\
    1 \\\\
    \end{pmatrix}  =
    \begin{pmatrix}
    1 \\\\
    0 \\\\
    \end{pmatrix} = |0>
$$

$$ XX^* = XX = 
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\\\
    0 & 1 \\\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\\\
    0 & 1 \\\\
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\\\
    0 & 1 \\\\
    \end{pmatrix} = I
$$

$X \sim NOT$

Так как оператор переводит 1 в 0, а 0 в 1, значит, он базисные векторы просто меняет местами и, соответственно, у нас сохраняются все углы и все длины.


---

###  Квантовые алгоритмы

Пример записи квантового алгоритма:

<img src="/images/tcm_29_04_2021/qaun_example.png">

До выполнения (измерения) M энергия не потребляется.

---

###  Квантовые алгоритмы

Итого:
1. Материя используется эффективно, один атом хранит все возможные состояния кубита.
2. Обработка выполняется параллельно.
3. Энергия потребляется только в момент измерения.

Мы получаем проблемы:
1. Частота квантовых компьютеров сейчас намного меньше?
1. Как вообще собрать квантовый компьютер? 
1. Как записывать это на языках программирования высокого уровня?